**自助出入境檢查系統**（，俗稱**自助出入境檢查閘機**\[1\]）簡稱**e-道**（），是[香港入境事務處自](../Page/香港入境事務處.md "wikilink")2004年12月16日起推出以自助方式辦理出入境手續的統稱。此系統脫離了傳統的櫃檯和人員模式，大大節省了出、入境時間和[入境事務處的運作開銷](../Page/入境事務處.md "wikilink")。系統原理乃讀取過境人士的[指紋並與其相關身份證明文件內所儲存資料核實](../Page/指紋.md "wikilink")，再通過入境事務處內部電腦網路登記此出入境紀錄。香港入境事務處在11個出入境管制站均已設有e-道，包括旅客e-道和車輛e-道\[2\]。

## 歷史

[入境事務處自](../Page/入境事務處.md "wikilink")2004年12月16日起於[羅湖管制站離境大堂設置三條e](../Page/羅湖管制站.md "wikilink")-道以作試驗性質；而在首日推行有700多人使用，而成功過關率達95%；同時，當局計劃於2006年年中在10個邊境站設置270條e-道，當中125條設於羅湖管制站\[3\]\[4\]。入境事務處於翌年之[農曆新年前把羅湖管制站之e](../Page/農曆新年.md "wikilink")-道增至9條e-道\[5\]。

入境事務處設於[落馬洲管制站出](../Page/落馬洲管制站.md "wikilink")、入境均在11號檢查亭設置合共2條車輛e-道於2005年4月21日起投入服務\[6\]。同年5月，入境事務處在[港澳客輪碼頭管制站離境大堂設置](../Page/港澳客輪碼頭.md "wikilink")6條e-道，是羅湖管制站以外及首個海路出入境管制站設置e-道的出入境管制站\[7\]；而入境事務處於9月1日、11月1日及12月30日起分於[中國客運碼頭](../Page/中國客運碼頭.md "wikilink")、[紅磡火車站及](../Page/紅磡站.md "wikilink")[香港國際機場設置e](../Page/香港國際機場.md "wikilink")-道\[8\]\[9\]\[10\]。2005年11月17日起，e-道的應用範圍擴展至持有智能身份證的香港非永久性居民\[11\]。

入境事務處於2006年1月24日在落馬洲口岸大樓設置e-道；而e道的應用範圍也於同日擴展至持有[簽證身份書並持有智能身份證人士](../Page/簽證身份書.md "wikilink")（即大陸新移民人士）\[12\]；另一方面，入境事務處於沙頭角管制站及文錦渡管制站在2月6日及2月27日起設置車輛e-道\[13\]\[14\]；4月9日，羅湖管制站再增設六條e-道，令該管制站的e-道總數增加至104條，成為首個多於100條e-道的管制站\[15\]。

2007年2月15日，入境事務處在文錦渡試行「私家車e道」計劃\[16\]；同年7月使用的[深圳灣口岸也設有](../Page/深圳灣口岸.md "wikilink")30多條e-道\[17\]。同年12月19日起，在羅湖出入境管制站設置5條跨境學童e-道\[18\]。入境事務處於2008年3月在[香港國際機場出入境大堂設置](../Page/香港國際機場.md "wikilink")6條旅客e道，讓合資格之經常訪港旅客的過境時間可由約15分鐘縮短至最快3分鐘\[19\]。2009年3月3日起，處方也在羅湖的110條e-道中設立10條更快捷的e-道，名為「快捷e-道試驗計劃」\[20\]，該系統的閱讀器掃描身份證的資料，以取代「插咭」方式，令過關過程快4秒\[21\]。2009年12月10日起設立「澳門居民e-道」，是為實行互免入境申報協議的便利措施之一\[22\]。

2013年7月30日，香港入境處與[大韓民國法務部簽訂諒解備忘錄](../Page/大韓民國法務部.md "wikilink")，允許南韓國民使用香港出入境關卡的e-道，同時香港居民只要持有[香港特別行政區護照](../Page/香港特別行政區護照.md "wikilink")，亦可在南韓的[仁川國際機場及其他出入境關卡使用當地的自助通關系統](../Page/仁川國際機場.md "wikilink")。e-道的使用資格首次延伸到單純持當地普通護照的外國訪港旅客\[23\]。

2006年2月13日，來自[中國大陸的何福祥在](../Page/中國大陸.md "wikilink")[深圳以](../Page/深圳.md "wikilink")250元人民幣購買一張偽造的香港智能身份證，及後經e-道入境香港時被入境事務處人員拘捕，結果被判入獄一年\[24\]；而同月20日，也是來自[中國大陸的](../Page/中國大陸.md "wikilink")24歲男子沈文源以100元人民幣購買一張偽造的香港智能身份證經e-道入境不果，也被判入獄一年\[25\]。

2006年6月28日，新加坡公司Stratech Systems
Limited為版權持有人以侵犯版權為理由入稟[香港高等法院向](../Page/香港高等法院.md "wikilink")[香港政府取得e](../Page/香港政府.md "wikilink")-道承辦權的安樂創新科技有限公司追討超過3,400萬港元賠償以及要求法庭頒令[香港入境事務處於三日後禁止e](../Page/香港入境事務處.md "wikilink")-道繼續運作\[26\]；而安樂創新科技有限公司表示早已在2月發現該新加坡公司在汽車管制站的軟件加入加密鎖匙\[27\]，同時也表示同期已在e-道採用自行研發的新軟件取代有關軟件因而不會受事件影響\[28\]。入境事務處因應e-道有機會「癱瘓」的可能性而在各出入境管制站增派50人駐守、在落馬洲啟動聯合指揮中心監察各出入境管制站情況、資訊系統部派員通宵駐守各出入境管制站以及在必要時改用傳統人手的快檢通系統四個措施\[29\]；然而，e-道系統未有受到事件影響而癱瘓\[30\]。

2013年8月26日，自助出入境檢查系統經常訪港內地旅客e-道自助過關服務，擴展至文錦渡管制站。繼落馬洲支線、羅湖、深圳灣、中國客運碼頭、港澳客輪碼頭及機場管制站後，已成功登記使用自助過關服務的經常訪港內地旅客，可在文錦渡管制站使用e-道過關。文錦渡管制站分別設有四條入境e-道及三條出境e-道讓已登記的內地旅客使用。e-道自助過關服務適用於已成功登記的經常訪港內地旅客。登記處設於落馬洲支線、羅湖、深圳灣、中國客運碼頭、港澳客輪碼頭、香港國際機場及文錦渡管制站。登記費用全免。

2013年7月30日，香港及韓國正式簽訂諒解備忘錄, 由2013年12月12日起，開通居民互用兩地自助出入境「e-道\[31\]/Smart
Entry Service\[32\]」過境服務

2013年9月18日，首條「無障礙e道」正式啟用，為全球首創具語音提示功能的自動出入境關卡。據香港失明人協進會表示，當中的錄製語音提示是由已故香港歌手[陳僖儀於](../Page/陳僖儀.md "wikilink")2012年底協助錄製。

## 合資格人士

符合下列其中一項要求之人士，均可以登記使用e-道以自助出入境方式辦理出入境手續\[33\]：

  - 年滿11歲之[香港永久性居民](../Page/香港居民.md "wikilink")\[34\]；
  - 年滿11歲並持有簽證身份書的香港居民\[35\]；
  - 年滿11歲並擁有香港入境權的人士\[36\]；
  - 年滿11歲並於香港不受任何逗留條件限制的人士\[37\]；
  - 持有有效旅行證件並被獲發通知標籤的非永久性居民\[38\]；
  - 11歲以下在香港就讀小學、已登記使用有效旅行證件及其身高不少於1.1米之跨境學童\[39\]；
  - 年滿18歲並使用已登記的有效旅行證件經常入境香港之旅客\[40\]（2004版通行证更换签注后需重新申请，2014版电子通行证在签署申请后第一次成功过境香港后皆可以）；
  - 年滿18歲並使用已获得一年或以上多次有效签注的經常入境香港之内地旅客（2004版通行证更换签注后需重新申请，2014版电子通行证在签署申请后第一次成功过境香港后皆可以）；
  - 使用电子[往来港澳通行证且已于申请时签署允许港澳地区使用指纹之内地旅客](../Page/往来港澳通行证.md "wikilink")；
  - 年滿11歲及使用已登記的[澳門永久性居民身份證之](../Page/澳門居民身份證.md "wikilink")[澳門永久性居民](../Page/澳門永久性居民.md "wikilink")\[41\]。
  - 由2013年年底起，延伸至持[大韓民國護照](../Page/大韓民國護照.md "wikilink")\[42\]的大韓民國國民

## 設置地點

[羅湖管制站是第一個出入境管制站設有e](../Page/羅湖站_\(香港\).md "wikilink")-道的出入境管制站，及後不斷擴展至不同出入境管制站；至今在[香港國際機場管制站](../Page/香港國際機場.md "wikilink")、[港澳客輪碼頭管制站](../Page/港澳客輪碼頭.md "wikilink")、[中國客運碼頭管制站](../Page/中國客運碼頭.md "wikilink")、[屯門碼頭管制站](../Page/屯門碼頭.md "wikilink")、[啟德郵輪碼頭管制站](../Page/啟德郵輪碼頭.md "wikilink")、[落馬洲管制站](../Page/落馬洲管制站.md "wikilink")、[落馬洲支線管制站](../Page/落馬洲站.md "wikilink")、[紅磡港鐵站管制站](../Page/紅磡站.md "wikilink")（只限于持有香港居民身份证合资格人士）、[羅湖管制站](../Page/羅湖站_\(香港\).md "wikilink")、[文錦渡管制站](../Page/文錦渡口岸.md "wikilink")、[沙頭角管制站](../Page/沙頭角口岸.md "wikilink")、[深圳灣管制站](../Page/深圳灣口岸.md "wikilink")、[高鐵西九龍管制站合共](../Page/香港西九龍站.md "wikilink")13個出入境管制站均設有e-道\[43\]。

## 旅客自助出入境檢查系統

### 跨境學童e-道

**跨境學童自助出入境檢查系統**（，簡稱**跨境學童e-道**）於2007年12月19日開始使用；使用之學童只需5秒可順利過關\[44\]。該系統只設於羅湖管制站，並只適用於持有已登記使用有效旅行證件的11歲以下在香港就讀小學及其身高不少於1.1米之跨境學童；當該名跨境學童年滿11歲後，可以智能身份證使用一般的e-道自助辦理出入境手續\[45\]。

### 經常訪港旅客自助出入境檢查系統

**經常訪港旅客自助出入境檢查系統**（）於2008年3月起於[香港國際機場設立之e](../Page/香港國際機場.md "wikilink")-道，過境時間可由約15分鐘縮短至最快3分鐘\[46\]；設立的目的是為了方便18歲或以上及持有有效的香港特別行政區旅遊通行證、註有「HKG」區碼的[亞太經合組織商務旅遊證](../Page/亞太經合組織.md "wikilink")（）、[香港國際機場訪港常客證](../Page/香港國際機場.md "wikilink")（）或已參加該這項系統安排的航空公司簽發的飛行常客會會員證的經常訪港旅客縮短過關時間\[47\]。

### 快捷e-道

羅湖入境管制站2009年3月3日起推出**快捷e道試驗計劃**（，簡稱**快捷e-道**）\[48\]，過關時間12秒縮短至8秒\[49\]；其服務對象只是18歲或以上已登記的[香港居民](../Page/香港居民.md "wikilink")；使用服務之人士必需在羅湖管制站出、入境時前往登記e-道以自助形式辦理登記手續\[50\]。

### 澳門居民e-道

2007年10月22日，[香港旅遊發展局主席](../Page/香港旅遊發展局.md "wikilink")[田北俊在](../Page/田北俊.md "wikilink")[澳門拜會](../Page/澳門.md "wikilink")[澳門行政長官](../Page/澳門行政長官.md "wikilink")[何厚鏵後表示會研究在澳門引入e](../Page/何厚鏵.md "wikilink")-道的技術的可行性以方便香港居民入境澳門\[51\]；而在2008年10月15日，[香港行政長官](../Page/香港行政長官.md "wikilink")[曾蔭權發表](../Page/曾蔭權.md "wikilink")《[施政報告](../Page/香港施政報告.md "wikilink")》中表示簡化[港澳居民往返兩地的出入境手續](../Page/港澳居民.md "wikilink")，包括互免填寫申報表及使用e-道的自助過關系統過關\[52\]。隨著[香港及](../Page/香港.md "wikilink")[澳門自](../Page/澳門.md "wikilink")2009年12月10日起實行互免入境申報協議，合資格的[澳門永久性居民可憑](../Page/澳門永久性居民.md "wikilink")[澳門永久性居民身份證在](../Page/澳門居民身份證.md "wikilink")[港澳客輪碼頭及](../Page/港澳客輪碼頭.md "wikilink")[中國客運碼頭特別設置的](../Page/中國客運碼頭.md "wikilink")**澳門居民e-道**（）自行辦理進出香港境內的出入境手續\[53\]；同日起也永久停用[澳門特別行政區永久性居民身份證持有人赴港申報表入境香港的申報程序](../Page/澳門特別行政區永久性居民身份證持有人赴港申報表.md "wikilink")\[54\]\[55\]。

### 雙程證e-道

电子港澳通行证于2014年5月20日起在[广东省首先试点](../Page/广东省.md "wikilink")；2014年9月15日起，电子港澳通行证的签发范围被扩展至整个中国内地。但若要使用双程证通关e-道则必须在申领时签署同意书并记录指纹信息。同时，只有使用通过传统柜台入境过香港的双程证才能利用e-道通关，首次访港的双程证（包括换发后首次访港）仍需使用传统柜台通关。\[56\]\[57\]使用e道时应将电子港澳通行证信息面朝下放置在光学阅读器的左上角，不能使用插卡槽。\[58\]

## 車輛司機自助出入境檢查系統

**車輛司機自助出入境檢查系統**（，簡稱**車輛e-道**）設置於[落馬洲](../Page/落馬洲.md "wikilink")、[沙頭角](../Page/沙頭角.md "wikilink")、[文錦渡及](../Page/文錦渡.md "wikilink")[深圳灣管制站](../Page/深圳灣口岸.md "wikilink")，而此系統服務只適用於跨境司機使用；入境事務處在2月6日於[沙頭角管制站設置首條車輛e](../Page/沙頭角管制站.md "wikilink")-道\[59\]，及後也擴展至其他陸路出入境管制站。這個e-道系統除了採用指紋識別技術外，也裝設了容貌辨認系統\[60\]。此外，[入境事務處及](../Page/入境事務處.md "wikilink")[香港海關在](../Page/香港海關.md "wikilink")[深圳灣管制站設有](../Page/深圳灣口岸.md "wikilink")**一站式出入境檢查及清關服務**（）\[61\]。

## 榮譽

  - 亞太資訊及通訊科技大獎-電子政府與社會項目大獎（2006）\[62\]

## 備註

<div class="references-small">

</div>

## 參考文獻

## 外部連結

  - [自助出入境檢查流程](https://web.archive.org/web/20111107005943/http://www.immd.gov.hk/chtml/media/internet_apc.wmv)（影片）

  - [快捷e-道的自助出入境檢查流程](https://web.archive.org/web/20111107032154/http://www.immd.gov.hk/images/e-channel/express_tw.wmv)（影片）

  - [學童e-道的自助出入境檢查流程](https://web.archive.org/web/20111107034034/http://www.immd.gov.hk/images/e-channel/CBS_Internet_2_Cantonese.wmv)（影片）

  - [經常訪港旅客e-道的自助出入境檢查流程](https://web.archive.org/web/20111107034441/http://www.immd.gov.hk/images/e-channel/FV_e_Channel_Internet_Can.wmv)（影片）

  - [羅湖快捷e道過關快4秒](http://hk.news.yahoo.com/article/090106/3/a2rr.html)

[Category:香港出入境事務](../Category/香港出入境事務.md "wikilink")
[Category:加快邊境口岸計劃](../Category/加快邊境口岸計劃.md "wikilink")

1.
2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.
21.

22.
23.

24.

25.

26.

27.

28.
29.

30.

31. <http://www.gov.hk/tc/nonresidents/visarequire/echannel/kor.htm>

32. <http://www.gov.hk/tc/residents/immigration/control/echannel.htm#rok>

33.

34.
35.
36.
37.
38.
39.
40.
41.
42. [韓國護照](../Page/韓國護照.md "wikilink")

43.

44.
45.

46.
47.

48.

49.

50.

51.

52.

53.

54.

55.

56.

57.

58.

59.
60.

61.

62.